\subsection{Bibliothèques tierces}

Le C est un langage bas niveau (du point de vue de l'informaticien) et
ne bénéficie pas d'une librairie standard très étoffée, notamment en ce
qui concerne les structures de données.

En OCaml ou en Python, les structures classiques comme la liste, la file,
la pile, le tableau de taille dynamique, les n-uplets, etc. sont déjà implémentés
de base. C'est l'approche \og batteries fournies \fg{}.

En C, le soin est laissé au développeur d'implémenter ses propres
structures. Si cela a l'avantage de laisser une grande liberté dans le
choix de l'implémentation, c'est aussi beaucoup de temps consacré à
réinventer la roue.

\subsubsection*{GNU Lib}
C'est la raison pour laquelle nous avons choisi
de dépendre d'une bibliothèque tierce: la GNU Lib, ou GLib. Ce module,
qui faisait à l'origine partie du \emph{framework} GTK,
a été épuré des fonctionnalités graphiques pour ne garder qu'un
ensemble de structures de données classiques. Elle n'a pas été choisie
au hasard: elle est très répandue (installée de base sur la plupart
des systèmes Unix) et son API est intuitive, ce qui évite un apprentissage
trop long.

Dans le projet, nous utilisons deux structures de la GLib:
\begin{itemize}
\item La table de hachage ou \emph{hashtable} qui permet de créer
un dictionnaire (dit aussi tableau associatif) de clés/valeurs
avec des complexités intéressantes pour l'insertion et la lecture;
\item La liste (doublement) chaînée, qui sert surtout à itérer sur
les clés d'une hashtable.
\end{itemize}

L'intérêt d'une table de hachage est multiple. Non seulement elle évite
d'utiliser un tableau sur-dimensionné (pour représenter le plateau de jeu,
cela aurait demandé $(2 \times 72)^2$ cases) mais elle garantit par ailleurs
une complexité logarithmique pour la recherche d'une valeur à partir de
sa clé.

\subsubsection*{SDL et OpenGL}
Pour réaliser l'interface graphique du jeu, nous nous basons sur
la bibliothèque la plus courante: SDL, pour \emph{Simple DirectMedia Layer}.
La SDL propose une API plutôt complète qui permet de gérer à la fois
les interactions utilisateur (clavier, souris, délais et alarmes) mais
aussi de dessiner à l'écran (lignes, polygones, images).
Toutefois, la SDL montre très vite ses limites lorsqu'il s'agit d'afficher
des éléments un tant soit peu complexes, comme des images semi-transparentes.
Le fonctionnement interne de la SDL n'est pas non plus adapté pour réaliser
de nombreuses transformations sur les images (rotations et mises à l'échelle),
alors que ce sont les opérations les plus utilisées dans ce projet.

C'est la raison pour laquelle nous utilisons SDL conjointement à OpenGL,
une bibliothèque de référence pour le rendu graphique, notamment en trois
dimensions. Nous n'utilisons pas les capacités 3D d'OpenGL mais recourrons
fortement à son puissant système de matrices de transformation qui permet
avec peu de code et peu de calculs de transformer des images avant de les
afficher.

\paragraph{Anecdote}
Nous utilisons des \emph{tilesets}\footnote{Au lieu d'utiliser un fichier par
image, plusieurs images sont réunies au sein d'un même fichier qui, à l'affichage,
ne sera que partiellement dessiné pour ne révéler que l'image qui nous intéresse.}
pour optimiser l'affichage des nombreux dessins de tuiles. Les \emph{tilesets}
sont des images de grandes dimensions, surtout lorsque les images
constitutives sont elles-mêmes de haute résolution. Aussi, dans une première
version du \emph{tileset}, toutes les formes étaient concaténées sur une même
ligne: \begin{tikzpicture}[scale=0.5,baseline=(O.base)]
\coordinate (O) at (0, 0.3);
\draw (0, 0) rectangle (1, 1);
\draw (1, 0) rectangle (2, 1);
\draw (2, 0) rectangle (3, 1);
\draw (3, 0) rectangle (4, 1);
\draw (4, 0) rectangle (5, 1);
\draw (5, 0) rectangle (6, 1);
\node at (0.5, 0.5) {$\alpha$};
\node at (1.5, 0.5) {$\beta$};
\node at (2.5, 0.5) {$\gamma$};
\node at (3.5, 0.5) {$\delta$};
\node at (4.5, 0.5) {$\epsilon$};
\node at (5.5, 0.5) {$\sigma$};
\end{tikzpicture}. Sur le PC d'un des étudiants, l'affichage était
correct, mais une fois lancé sur une machine de l'ENSEIRB, les tuiles
n'apparaissaient plus.
Le bug était subtil: l'étudiant possédait une machine
d'architecture 64 bits alors que les PC de l'ENSEIRB sont en 32 bits.
Par conséquent, la largeur du \emph{tileset} tenait dans un entier signé sur 64
bits mais pas dans un entier signé sur 32 bits. SDL/OpenGL ne parvenait donc pas
à faire le rendu de l'image sur les machines de l'ENSEIRB.
Pour pallier ce problème, il a suffit de réduire la largeur du \emph{tileset}
en augmentant sa hauteur afin de ne pas dépasser 4096 pixels de large:
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,baseline=(O.base)]
\coordinate (O) at (0, 1.3);
\draw (0, 0) rectangle (1, 1);
\draw (1, 0) rectangle (2, 1);
\draw (2, 0) rectangle (3, 1);
\draw (0, 1) rectangle (1, 2);
\draw (1, 1) rectangle (2, 2);
\draw (2, 1) rectangle (3, 2);
\node at (0.5, 1.5) {$\alpha$};
\node at (1.5, 1.5) {$\beta$};
\node at (2.5, 1.5) {$\gamma$};
\node at (0.5, 0.5) {$\delta$};
\node at (1.5, 0.5) {$\epsilon$};
\node at (2.5, 0.5) {$\sigma$};
\end{tikzpicture}.
